**蕭昭業**（），字**元尚**，小名**法身**，[南朝](../Page/南北朝.md "wikilink")[齊的第三任皇帝](../Page/南朝齊.md "wikilink")，文惠太子[蕭長懋之長子](../Page/蕭長懋.md "wikilink")，[齐武帝之孙](../Page/齐武帝.md "wikilink")。

## 生平

蕭昭業雖然工於[隸書](../Page/隸書.md "wikilink")，美容止而獲得祖父與父親的喜愛，但是蕭昭業本人是一個陽奉陰違的人。父亲病重时，他在人前表现出悲伤得连自己的健康都受损的样子，见者无不动容，而一旦回家，即表现出喜状，还要一位杨姓巫婆诅咒他的父亲和祖父，以让自己可以尽早登极。萧长懋不久死去，萧昭业认为杨氏诅咒得力，予以赏赐。武帝对此全然不觉，立蕭昭業為皇太孫。武帝不久也病倒了，萧昭业继续在人前作悲伤状，实则兴奋，在给妻何婧英的信中写了一个大“喜”字，还在其周围写了36个小“喜”字。

齐武帝病重时，和武帝子竟陵王[蕭子良相好的中书郎](../Page/蕭子良.md "wikilink")[王融想改立萧子良为新君](../Page/王融_\(中书郎\).md "wikilink")，取代萧昭业，被武帝堂弟西昌侯[蕭鸞挫败](../Page/蕭鸞.md "wikilink")。493年末[齊武帝死後](../Page/蕭賾.md "wikilink")，蕭昭業即位，改年號為隆昌。同時由蕭子良與蕭鸞輔政。

萧昭业尊母王宝明为皇太后，封妻何婧英为皇后。他即位之後便原型畢露，不但濫發賞賜，又與庶母霍氏通姦，並且過著十分浪費奢靡的生活，毫無一國之君的姿態，并架空涉嫌夺位的萧子良，赐死王融，朝政都委託西昌侯蕭鸞處理。还在丧期，就恢复奏乐。宠幸偏爱中书舍人[綦毋珍之](../Page/綦毋珍之.md "wikilink")、[朱隆之](../Page/朱隆之.md "wikilink")、直将军[曹道刚](../Page/曹道刚.md "wikilink")、[周奉叔](../Page/周奉叔.md "wikilink")、宦官[徐龙驹等人](../Page/徐龙驹.md "wikilink")，纵容近臣公然卖官。萧昭业曾不满萧鸾专权，对徐龙驹说：“我和[萧锵](../Page/萧锵.md "wikilink")（萧昭业叔祖父，鄱阳王）商议杀萧鸾，萧锵不同意，只能先让萧鸾专权一阵子了。”萧鸾迫使萧昭业下令诛杀皇后何婧英的男宠杨珉及徐龙驹；将军[萧谌](../Page/萧谌.md "wikilink")、[萧坦之秘密投靠萧鸾](../Page/萧坦之.md "wikilink")，将萧昭业的动向告诉他；萧鸾又设计寻罪名杀死萧昭业近臣周奉叔、杜文谦、綦毋珍之；而萧昭业却因萧子良去世而放松警惕。

萧昭业与何婧英的叔父何胤图谋杀萧鸾，但何胤不敢。萧昭业不再委萧鸾以重任。萧鸾担心生变，与萧谌、萧坦之合谋政变，由二人等人于省诛杀曹道刚、朱隆之等，亲自率兵自尚书省入云龙门進宮。萧昭业正在寿昌殿和霍氏裸体相对，闻变下令关闭宫门，派宦官登兴光楼察看。他不知萧谌、萧坦之已叛变，向萧谌求助，见萧谌杀入殿中，才知。宿卫将士准备抵抗萧谌时，萧昭业逃向爱姬徐氏房，拔剑自刺，不果，以帛缠颈，乘舆出延德殿，宿卫见状要护驾，萧昭业却没有发话，出西弄，被萧谌追上弒殺，尸体运到徐龙驹府中。萧鸾以太后名义下诏追廢蕭昭業為鬱林王，葬以亲王礼。

## 后妃

  - 皇后[何婧英](../Page/何婧英.md "wikilink")
  - [徐氏](../Page/霍氏_\(萧长懋\).md "wikilink")，本为其父萧长懋妾室霍氏，改徐姓，入后宫

## 参考资料

  - 《[南史](../Page/南史.md "wikilink")·卷五·齐本纪下第五》

|-  |-

[X](../Category/南朝齊皇帝.md "wikilink") [X](../Category/南朝废帝.md "wikilink")
[1](../Category/齊文帝皇子.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[X](../Category/南朝被杀害皇帝.md "wikilink")
[X](../Category/南齐被杀害人物.md "wikilink")
[Z昭](../Category/蕭姓.md "wikilink")